CODE VS for student 考察
----

# 2016/10/23
isucon 終わってとりあえず時間が取れそうなので一度ここで考察をまとめる.

## 現状の確認
とりあえずシミュレータと探索の基礎部分だけ作った状態.  
- シミュレーターはCODEVS2.1のときのものから拝借して改良
- メモリプールは高専プロコンのときのものを拝借して改良
- 評価関数は 1x1 4だけのブロックを一番左の列に落とした際のスコア + 盤面上のブロックの数
- 幅100, 深さ15  のビームサーチ
- 途中でスコア150を超える連鎖が見つかれば, それを採用する.

というシンプルな実装で 現状2位. 数日間は1位を維持していた.  
思考時間は1秒かかってないし, メモリも6MBくらい最初にとっておいて全然使ってないのでまだまだリソース的には余裕がある.

## ルールの確認
ルール的にはCODE VS2.0の決勝問題に近い. 2人対戦のぷよぷよみたいなゲーム.  
獲得スコアに比例した数のお邪魔ブロックが相手の盤面に混入し, 妨害することができる.  
お邪魔ブロックは消えないので, 降らしたもの勝ち. 降る前に総裁することは可能.

## 現状での考察
このゲームAIは2つの要素しかない
1.どう効率よく連鎖を組むか
2.いつ発火させるか

### どう効率よく連鎖を組むか
このゲームにおける7, 8割の要素がこれ.  
お邪魔ブロックを送るにはスコアを得なければならない, スコアの計算式は `Σ1.3^連鎖数 * 消したブロック数/2`.
短いターンでスコアたくさん得て, 相手にたくさんお邪魔ブロックを降らしたい.

スコア計算式を読み解くと, 指数部分である連鎖数を上げるとスコアを上げやすい.
連鎖尾での同時消し数も馬鹿にできないぐらいスコアに影響があるかもしれない.

|連鎖数|1.3^連鎖数|ベーススコア|最後10同時消し|ベーススコアでの邪魔ブロック数|
|1|1|1|0|0|
|2|1|2|6|0|
|3|2|4|12|0|
|4|2|6|14|1|
|5|3|9|21|1|
|6|4|13|29|2|
|7|6|19|43|3|
|8|8|27|59|5|
|9|10|37|77|7|
|10|13|50|102|10|
|11|17|67|135|13|
|12|23|90|182|18|
|13|30|120|240|24|
|14|39|159|315|31|
|15|51|210|414|42|
|16|66|276|540|55|
|17|86|362|706|72|
|18|112|474|922|94|
|19|146|620|1204|124|
|20|190|810|1570|162|
|21|247|1057|2045|211|
|22|321|1378|2662|275|
|23|417|1795|3463|359|
|24|542|2337|4505|467|
|25|705|3042|5862|608|
|26|917|3959|7627|791|
|27|1192|5151|9919|1030|
|28|1550|6701|12901|1340|
|29|2015|8716|16776|1743|
|30|2619|11335|21811|2267|

うーん. やっぱり連鎖数が正義.

高スコアを狙うということは連鎖を作るということに等しいと考えていい. ただし連鎖尾の同時消し数による影響は考慮できるならする.

現実的には15~20連鎖くらいで発火かな..

いつ発火するかは2の考察に任せるとして, 短いターンで中規模の連鎖を作る探索について考える.  

1x1のブロックを特定の場所に落とした際に得られるスコアをその盤面の連鎖ポテンシャルとする.  

連鎖ポテンシャルが高くなるようにビームサーチなどで探索するとなかなか良い連鎖が作れる.  
最初は指数的に増加し, あるところで頭打ちになると予想.  

これだと連鎖尾を伸ばしていくことになる. 
発火点を伸ばす方法のほうが大連鎖を狙えるが, 評価の仕方が難しい.
20連鎖くらいなら連鎖尾伸ばしでも行けるし, 今回のルールでは連鎖尾を伸ばした方がたぶんいい.  
伸び悩んだら発火点を伸ばす方も考えてみよう.

単純にビームサーチすると同じような盤面ばかりできてしまい, 同じような盤面は同じように頭打ちしてしまいポテンシャルが伸びにくい.
多様性の確保など探索の工夫が必要で, ここが差が付くポイントとなりそうである.

多様性の確保方法は, 
- ハッシュによる同一盤面の除去
- chokudaiサーチ
- 1x1のブロックの数字別に, 重複覚悟の細いビームサーチを何度もする
- 連鎖数ごとにランキングを持つビームサーチ

ぐらいが今の候補, これらの組み合わせを検証して性能評価する.


性能評価方法は, 適当に15~20ターン分探索して,
最大連鎖ポテンシャルをスコアとして, いろんな入力ケースについて増加+安定化させていく.

### いつ発火させるか
相手連鎖構築速度が自分と同程度であると仮定したとき, いつ発火させるのが勝率高いか.

長いターン使って大連鎖を組む作戦は発火する前に相手が中連鎖を撃ってきて組み立てた連鎖が発火できずに死ぬ可能性が高い.  

逆に短いターンで小連鎖を組んでもスコアが低いので相手に対してダメージを与えれず負ける.  

じゃあ後出しのほうが強いのかというと, そこそこの連鎖ができるようになると, 先に発火させたほうがいいと思う.  
先出しで発火させると相手は相殺のためにいま作っている連鎖を発火せざるを得ない, そうなると無理やり発火させることになるので,
例えばホントは20連鎖できたのに16連鎖程度で発火しないといけなくなる.
さらに, 連鎖で残ったブロックの上に邪魔ブロックが乗ってしまうので, 次の連鎖を作るのも遅くなる.

ぷよぷよに存在する催促という概念は, CODEVSには無いと思っていい. 連鎖アニメーションの間にターンが進まないからである.

できるだけ短いターンで相手にダメージを与えれる程度の連鎖を組むことが大事.  

# 2016/10/24
お邪魔ブロックが無い前提で探索し, その結果をバッファに積んでおく.  
お邪魔ブロックが来ないうちはそのバッファから探索結果を返す.  
お邪魔ブロックが来たら, バッファの内容を空にし, もう一度探索してバッファに貯める.

お邪魔数が変わらなければ, 探索の結果は再利用できる.

この判定がバグっているみたいなので考察.

あー探索中に邪魔ブロック相殺した場合の事考えていない. 

# 2016/10/27
まだ初回提出以後 提出していない.

ソースを複数ファイルに分割, 修正しやすくした.  
盤面中のブロックの数の差分計算がバグっていたので修正した. なんで動いていたんだ.

## 探索について
重複盤面の除去をやった. ZobristHashing. ちょっとシミュレータが遅くなっちゃったかも.  
ビジュアライザでビーム内の盤面を覗いたが, おもったより完全に重複している盤面は少なかった.

ビーム幅100, 深さ30にして色々試した.  
入力によっては20連鎖を超える連鎖も探索してくれるようだ.

完全重複を除去したところで, 結局発火, 発火する数字が固定だと, 似たような盤面しか探索してくれなさそうである.  
ここに変な探索手法を使って分散させるよりかは, いろんな発火点, 発火する数字を複数試したほうが良さそう.

なので, ビーム幅100固定で, 発火点は左端, 右端, 中央, 数字は1-9 でそれぞれビームサーチして, 一番良さそうなやつを採用しよう.

だいたい1回のビームサーチに0.5秒もかからないと思うので, 3 * 10 * 0.5 = 15秒程度で30ターン先まで調べれそう. 20秒制限も大丈夫.
時間間に合わなかったら, 数字を減らせばよさげ.

相手がお邪魔してきたときのことを考えてないなー. 後回しでいいや. とりあえずこれを実装しよう.

## 現状のレベル確認
現状のランキング上位のリプレイを見る.  
むっちゃレベル上がってるんですけど....

みんな30ターンで20連鎖くらいを目指しているようだ.

早く探索部分組み上げて発火部分に着手しよう.

# 2016/10/29
とりあえず一回り強くした. 発火点を増やすビームサーチ.

でも1位にはなれそうになかったので未提出.

omuさんは時間の使い方がうまい.  
前回の探索結果を再利用するようなChokudaiサーチでもやっているのだろうか.

というか, まだ半月もあるのにレベルいな.

XCodeバージョン上げたらXVimと自動フォーマットのプラグインが消滅した.

頻繁に強制終了するし, もうvimで開発しよう..

さようならxcode Makefile とvimで生きる.

ビームサーチを幅や評価関数かえて色々試した.

ビーム幅1000くらいまで増やせると劇的に強くなりそう. 高速化は後々必要.

評価関数色々触ったけど, 連鎖数 * 1000 + ブロック数 が頭悪そうだけどいまのところ強い..

多様性確保するともう少し探索結果が安定するかもしれないので, chokudaiサーチを試してみる.

# 2016/11/01
MinMaxHeapの実装のバグがとれずchokudaiサーチ実装大変.

とりあえずでmultisetで代用. 必要であればあとでMinMaxHeapのバグ治す.

chokudaiサーチでもなかなかスコアが上がらず.
試しに発火するターン数決めちゃって, そのターン数のブロックに入っている数字で評価してみると良い感じにスコアが上がる.

以前ビームサーチで比較した評価関数を突っ込んでみると連鎖数が伸びた.

同じことをビームサーチでやってみると, chokudaiサーチとほぼ同程度の性能.

chokudaiサーチのほうが多様性がって優位 という感じではなさそう.

だが時間管理が楽なので, chokudaiサーチベースですすめることにしよう.

評価関数についてはもう少し考える価値あり.

評価値として使えそうな値の候補は
1. 連鎖数              : たくさん連鎖つくってほしい
2. 平均同消しブロック数: 同時消しを多くすると連鎖数伸ばすのに必要なブロックがなくなってしまう
3. 盤面上のブロックの数: 無駄に消してしまうの防止
4. 連鎖尾同時消し数    : 馬鹿にできないスコア上昇

基本的に今の探索の仕方だと, 連鎖尾を伸ばしていく形になるんだけど,
最初の方は連鎖数が重要で, 連鎖数に重きを置きたいけど, 連鎖尾は同時消しいっぱいしてほしい.

目標ターン数に応じて評価関数切り替えるとよさそう
5. 目標残りターン数


20ターンでの合計ブロック数は60くらい.  
2同時消しで連鎖を組んでいくと, 30連鎖が理論値.
平均3同時消しで連鎖を組んでいくと, 20連鎖.
平均4同時消しで連鎖を組んでいくと, 15連鎖.

あと探索文脈について

なんか, ビームサーチゴリ押しでがんばろうという気持ちになっている..

あるブロックの置き方が, 将来的にすごく都合のいい置き方になる可能性があって, 1個ずつ先頭からおいていくよりか, マシな探索文脈はないかなあ.

ぷよぷよ強い人はどうやって考えているんだろうか.

ビームサーチの評価関数の中で細いビームサーチやって, 将来的に何連鎖になるかを軽くみつもってあげる. というのを考えたけどどう考えても激重だ..


連鎖数をステップ数にしたビームサーチは..前考えたけどなんでボツったんだっけ.

あー, 1バイトに2つブロック入れるようにしたのに確保する量そのままだ, 2倍使ってる


# 2016/11/02
3個じゃなくて4個のときもあるんだ.. 平均 3.24 個

連鎖シミュレーションの高速化方法について色々考えてた. 64bit変数x10で盤面を持って, まとめて足し算したい.
オーバーフローしてしまう部分は対応するテーブル作るか, 歯抜けで64bit変数2つ持てばいける. 明日実装してみようかなあ.

あとちょっとシステム連鎖の可能性について考え始めて作業がすすまない. todoリストを作った.

ソースコードもちょっと汚くなってきた.
探索部分のリファクタリングをしよう.
 
リファクタリングした. AI部はコメントアウトしまくってる..

# 2016/11/03

今日やること
- checkfallじゃなく本当に目的ターンのブロック落とす
  遅くなったけど平均性能上がった 時間的にはどうだろうか
- AIにchokudaiサーチ組み込み
  うまく組み込むの難しかった..
  25連鎖目標にしないと安定しない


# 2016/11/04
今日やること
- 連鎖尾を考慮した評価関数を試す
  また明日

- シミュレータテストケース作成
  クライアント改造してseed指定してパック一覧と, ログjsonから入出力を得るプログラムができた
  ログ100件くらいと完全一致すれば大丈夫だよね
  回転数4で素通りする公式バグ..
  テストケースできた

- シミュレータ高速化
  また明日

ログダウンロードURL:
http://52.198.238.77/codevsforstudent/log/

# 2016/11/06
- シミュレータ高速化
昨日今日でシミュレータ高速化した. 2.5倍くらい早くなった.  
平均スコアも上がって良い良い.

さーて. 評価関数の評価用のプログラム大掛かりなの作ろうとして放棄した. bashで回してやればいいや.

高速化の甲斐もあってか, ランキング1位になった.

あとやらないといけないことは, 
- 評価関数に連鎖尾を考慮させる
- 発火タイミングが20ターン固定になっているせいでスコア低い事があるのを何とかする
- 1ターンでも長く生き延びれるようにする
- 邪魔ブロックが降ってきた場合に弱すぎるのを何とかする(評価関数か, 別の探索関数にする)

まずは, 初回攻撃の評価スクリプトを作って, 平均分散標準偏差をとれるようにしよう.

# 2016/11/07

ベンチマークの結果を集計するスクリプト書いた.

gcloudにjenkins入れてベンチ回せるようにした.

一人slackにグループ作ってベンチ結果を通知するようにした.

よしよし.

以後メモはslackに残すことにする.

